% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source BAC
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Exercice bilan et campagne publicitaire

\begin{exercice}[Source=D'après BAC]
 Une agence lance une campagne publicitaire sur une durée de 15 semaines, dans une ville donnée, afin de promouvoir une nouvelle marque de boissons gazeuses.\\
Une étude montre qu'après $x$ semaines de campagne publicitaire, le pourcentage de personnes résidant dans cette ville ayant pris connaissance de la marque est donné par l'expression
\[
f(x)= \dfrac{75x}{x+2}
\]
où $x$ est un réel compris entre 0 et 30.

L'objectif fixé à l'agence par l'entreprise qui produit cette nouvelles marque de boissons est qu'au moins 70~\% des habitants de la ville aient pris connaissance de cette marque.
\begin{enumerate}
\item Calculer $f(10)$. Interpréter concrètement ce résultat.
\item
Peut-on affirmer qu'après 12 semaines de publicité, l'objectif fixé est atteint ? Justifier la réponse.
\item La courbe représentative de $f$ sur l'intervalle $[0~;~4,5]$ est donnée ci-dessous.
\hspace*{-1cm}
\scalebox{0.5}{
\psset{yunit=2cm}
\begin{pspicture*}(-1,-0.5)(16,4)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=lightgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(16,15)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.1cm}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=10,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0,0)(16,75)[Nombre de semaines,140] [Pourcentage de personnes,-40]
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{0}{4.5}{75*x/(x+2)}
\end{pspicture*}}


\begin{enumerate}
  \item Déterminer graphiquement le nombre de semaines nécessaires pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 25~\% à 50~\%.

On laissera apparents les tracés utiles.
  \item En utilisant la calculatrice, compléter le tableau de valeurs de la fonction $f$ (donner des valeurs arrondies à 0,1 près) :


\hspace*{-0.8cm}  \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.5cm}|*{7}{>{\centering}m{0.6cm}|}}
        \hline
        $x$ &5 & $6$ &   $7$ &  $8$   & $9$ &$10$  
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ & &   &       &&  &  
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}

\hspace*{-0.8cm} \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.5cm}|*{6}{>{\centering}m{0.6cm}|}}
        \hline
        $x$ &11 & $12$ &   $13$ &  $14$   & $15$  
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ & &   &       &&
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}


  \item Compléter la courbe représentative $\mathscr{C}_f$ de la fonction $f$ ci-dessous sur l'intervalle $[4,5~;~15]$.
  \end{enumerate}
\item Après ces 15 semaines de campagne, l'agence demande un délai supplémentaire.
Justifier cette demande.
\item
Combien de semaines supplémentaires seront nécessaires à l'agence pour atteindre l'objectif fixé par l'entreprise ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}

\begin{enumerate}
\item $f(10)=\dfrac{75 \times 10}{10+2}=\dfrac{750}{12}=\num{62,5}$ donc  \num{62,5} \% des personnes résidant dans cette ville ont pris connaissance de la marque après 10 semaines de campagne. 
\item $f(12)=\dfrac{75 \times 12}{12+2}=\dfrac{900}{14}\approx \num{64.3}$ donc au bout de 12 semaines de campagnes, environ \num{64.3} \% des personnes ont pris connaissance de la marque. L'objectif n'est donc pas atteint. 
\item 
\begin{enumerate}
  \item D'après le graphique, $f(1)=25$ et $f(4)=50$ donc il faut $4-1=3$ semaines pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 25~\% à 50~\%.
  
  \item Avec le Menu TABLE de la calculatrice, on obtient : 
  
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.5cm}|*{12}{>{\centering}m{0.8cm}|}}
        \hline
        $x$ & $5$ & $6$ &   $7$ &  $8$   & $9$ & $10$ & $11$ & $12$ & $13$ & $14$ & $15$  
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ & $\num{53.6}$ & $\num{56.3}$  & $\num{58.3}$ & $60$ & $\num{61.4}$  & $\num{62.5}$ & $\num{63.5}$ & $\num{64.3}$ & $65$ & $\num{65.6}$ & $\num{66.2}$
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  
  
  \item On obtient :
  
 \begin{center}
 \scalebox{0.8}{
\psset{yunit=2cm}
\begin{pspicture*}(-1,-0.5)(16,4)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=lightgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(16,15)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.1cm}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=10,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0,0)(16,75)[Nombre de semaines,140] [Pourcentage de personnes,-40]
\psplot[plotpoints=400,algebraic=true,linecolor=blue]{0}{15}{75*x/(x+2)}
\end{pspicture*}}
\end{center}   
  
  \end{enumerate}
\item Après ces 15 semaines de campagne, $\num{66,2}$ \% des personnes ont pris connaissance de la marque. L'objectif n'est pas encore atteint ce qui explique la demande d'un délai supplémentaire.

\item On résout l'inéquation $f(x) \geqslant 70$ sur l'intervalle $[0~;~30]$. 

Soit $x \in [0~;~30]$. 

$f(x) \geqslant 70 \iff \dfrac{75x}{x+2} \geqslant 70 \iff 75x \geqslant 70(x+2) \iff 75x \geqslant 70x+140 \iff 5x \geqslant 140 \iff x\geqslant  28$. 

L'objectif sera atteint au bout de 28 semaines de campagnes. Or, $28-15=13$ donc, $13$ semaines supplémentaires sont encore nécessaires à l'agence pour atteindre son objectif. 
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Par exemple, $f(1)=25$ et donc, cela signifie qu'après une semaine de campagne, 25~\% des personnes résidant dans cette ville ont pris connaissance de la marque. 
\item Il suffit de calculer une image. 
\item 
\begin{enumerate}
  \item Quels sont les antécédents de $25$ et $50$ par la fonction $f$ ?
  \item Utiliser le menu TABLE de la calculatrice. 
  \item 
  \end{enumerate}
\item L'objectif est-il atteint au bout de 15 semaines ?
\item Résoudre une inéquation permettrait de savoir le nombre de semaines nécessaires à l'entreprise pour atteindre son objectif. 
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $f(10)=\num{62,5}$ donc \num{62,5} \% des personnes résidant dans cette ville ont pris connaissance de la marque après 10 semaines de campagne. 
\item
Non car $f(12)\simeq ... <70$
\item 
\begin{enumerate}
  \item D'après le graphique, $f(1)=25$ et $f(4)=50$ donc il faut $4-1=3$ semaines pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 25~\% à 50~\%.
  
  \item Avec le Menu TABLE de la calculatrice, on obtient : 
  
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.5cm}|*{12}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$ & $5$ & $6$ &   $7$ &  $8$   & $9$ & $10$ & $11$ & $12$ & $13$ & $14$ & $15$  
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ & $\num{53.6}$ & $\num{56.3}$  & $\num{58.3}$ & $60$ & $\num{61.4}$  & $\num{62.5}$ & $\num{63.5}$ & $\num{64.3}$ & $65$ & $\num{65.6}$ & $\num{66.2}$
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  
  
  \item On obtient :
  
 \begin{center}
 \scalebox{0.8}{
\psset{yunit=2cm}
\begin{pspicture*}(-1,-0.5)(16,4)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=lightgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(16,15)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.1cm}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=10,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0,0)(16,75)[Nombre de semaines,140] [Pourcentage de personnes,-40]
\psplot[plotpoints=400,algebraic=true,linecolor=blue]{0}{15}{75*x/(x+2)}
\end{pspicture*}}
\end{center}   
  
  \end{enumerate}
\item Après ces 15 semaines de campagne, $\num{66,2}$ \% des personnes ont pris connaissance de la marque. L'objectif n'est pas encore atteint ce qui explique la demande d'un délai supplémentaire.

\item On résout l'inéquation $f(x) \geqslant 70$ sur l'intervalle $[0~;~30]$. 

Soit $x \in [0~;~30]$. 

$f(x) \geqslant 70 \iff \dfrac{75x}{x+2} \geqslant 70 \iff 75x \geqslant 70(x+2) \iff 75x \geqslant 70x+140 \iff 5x \geqslant 140 \iff x\geqslant  28$. 

L'objectif sera atteint au bout de 28 semaines de campagnes. Or, $28-15=13$ donc, $13$ semaines supplémentaires sont encore nécessaires à l'agence pour atteindre son objectif. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}
